\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/if/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
    \IfFileExists{../c/#1}
    {
        \cppfile{../c/#1}
    }
    {
        \cppfile{../../../topics/if/c/#1}
    }
    
}
\begin{document}


\section{Introducción y definición}

\begin{frame}{Introducción a los punteros}

¿Por qué es importante estudiar punteros?

\begin{itemize}
\item Proporcionan los medios por los cuales las funciones pueden modificar sus argumentos de llamada

\item Son el soporte para el manejo dinámico de memoria y estructura de datos dinámicas, tales como:
\begin{itemize}
    \item Pilas
     \item Listas
      \item Árboles binarios
\end{itemize}
\item El buen uso de los punteros puede mejorar la eficiencia de ciertas rutinas

\end{itemize}

\begin{block}{}
  Los punteros son una herramienta muy poderosa de C, pero también una de las mas peligrosas. El manejo incorrecto de un puntero, podría causar serios problemas en el sistema.
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{Definición}
    
\begin{block}{¿Qué es un puntero?}
Es una variable que contiene una dirección de memoria. En general, esa dirección es la posición de memoria donde otro objeto está almacenado. Si una variable contiene la dirección de otra variable, se dice que la primera \textit{apunta} a la segunda.
\end{block}
Declaración de variables punteros:
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{pointer_declaration.c}

\end{frame}


    \section{Operadores de punteros}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Operadores de punteros}
    \begin{block}{Operador de dirección \&}
        Para desplegar la dirección donde una variable está almacenada, C nos provee el operador de dirección (\&), el cual significa "la dirección de".
    \end{block}
    
    
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.21]{declaration_of_variables.png}
        \caption{Declaración de variables}
    \end{figure}

    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{variable_direction.c}
    
    
    
        \begin{block}{Operador de indirección *}
            Cuando el símbolo * es seguido de una variable puntero, significa: "la variable cuya dirección de memoria está almacenada en". En otras palabras, devuelve el valor del objeto al que apunta su operando.
        \end{block}
        
        \codesetstylefrombeamer
        \addcpp{variable_indirection_concept.c} 
        
        \begin{figure}
            \includegraphics[scale=0.3]{ptrs_assigment.png}
            \caption{Uso de punteros}
        \end{figure}
        
        
        \codesetstylefrombeamer
        \addcpp{variable_indirection.c} 
        \newpage

        \addcpp{pointer_usage_2.c}
        
\end{frame}

\begin{frame}{Apuntando doblemente a una variable}
            \codesetstylefrombeamer
            \addcpp{variable_indirection2.c}
    
\end{frame}




\begin{frame}[allowframebreaks]{Declaración y almacenamiento de variables}
\begin{block}{Declaración de variables}
    En general, un programa necesita guardar y leer datos desde la memoria de la computadora. De forma conceptual y simplificada, se pueden pensar a las posiciones de memoria donde esto ocurre se  como habitaciones de un hotel con un número de indentificación único e irrepetible. 
\end{block}

Si graficamos cada declaración de variables:
    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.20]{memory_allocation.png}
    \caption{Diagrama en bloques declaración de variables.}
\end{figure}
    
\end{frame}

    \section{Aritmética de punteros}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Aritmética de punteros}
    
    \begin{block}{}
Existen sólo dos operaciones aritméticas que se pueden usar con punteros \textbf{la suma y la resta.}
    \end{block}



Supongamos que la variable var1 está almacenada en la posición de memoria 1938:

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{aritmetica_1.c}

Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (4bytes)=1942$$ y no 1939 como es pensando.

\newpage

Veamos otro ejemplo con double:
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{aritmetica_3.c}

Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (8bytes)=1946$$

\newpage
Veamos otro ejemplo con char:
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{aritmetica_2.c}

Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (1byte)=1939$$


    \begin{block}{}
Cada vez que se incrementa un puntero, apunta a la posición de memoria del siguiente elemento de su tipo base. Cuando se aplica a punteros de tipo "char", la aritmética es normal, ya que los caracteres ocupan un byte, \textbf{el resto de los punteros aumentan o decrecen en la longitud del tipo de dato a los que apuntan.}
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Arreglos y punteros}
Extrapolando para arreglos:
            \codesetstylefrombeamer
\addcpp{array_int.c}

    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{array_int.png}
    \caption{Arreglo de enteros.}
\end{figure}


    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{array_char.png}
    \caption{Arreglo de caracteres.}
\end{figure}




Conociendo el tamaño que ocupa en memoria cada elemento del arreglo:
    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{array_int_shift.png}
    \caption{Arreglo de caracteres.}
\end{figure}


    \newpage

Recordando que \textbf{en C/C++ el nombre de un arreglo es un puntero al primer elemento del mismo.}. Esto implica que estas lineas son equivalentes.

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{arrays_pointers_rel.c}

Recordando las operaciones de suma y resta de punteros vista anteriormente (aritmética de punteros):

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{arrays_pointers_rel2.c}

Las lineas 5 y 6 apuntan a la misma posición de memoria y por ende al mismo elemento del arreglo. \\
\vspace{0.5cm}
De forma general:
\vspace{0.5cm}


\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Elemento del arreglo& Notación de subíndice & Notación de puntero  \\
    \hline
    Elemento 0 & total[0]  & *ptrtotal \\
    \hline
    Elemento 1 & total[1] &  *(ptrtotal+1)\\
    \hline
    Elemento 2 & total[2] & *(ptrtotal+2) \\
    \hline
    Elemento 3 & total[3] & *(ptrtotal+3) \\
    \hline
    Elemento 4 & total[4] & *(ptrtotal+4) \\
    \hline
\end{tabular}

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{arrays_pointers_rel_print.c}


\end{frame}

    \section{Arreglos de punteros}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Arreglos de punteros}
    
    \begin{block}{}
Los punteros pueden estructurarse en arrays como cualquier otro tipo de datos. Por lo cual, la forma de operar con ellos es igual a como si fuese un arreglo de los ya conocidos:
    \end{block}
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{arrays_of_pointers.c}

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{arrays_pointers_rel_print.c}

\end{frame}
    \section{Indirección múltiple}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Indirección múltiple}
    
    \begin{block}{}
Se puede hacer que un puntero apunte a otro puntero que apunte a un valor de destino. Esta situación es conocida como \textit{indirección múltiple} o\textit{punteros a punteros}.\\
La indirección múltiple puede llevarse a la extensión que uno desee, pero existen pocos casos en los que se necesite más de un puntero a puntero.
    \end{block}

    \newpage
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{multiple_indirection.c}
    
\end{frame}


\section{Arreglos multidimencionales y punteros}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Arreglos multidimencionales y punteros}
    
    \begin{block}{}
También puede tenerse acceso a arreglos multidimencionales usando notación de punteros. La notación se vuelve mas compleja conforme aumentan las dimensiones del arreglo.
    \end{block}

    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{array2dptrs.c}
    
    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{array2dptrs.png}
    \caption{Arreglo de dos dimensiones y punteros.}
\end{figure}


\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Notación de puntero & Notación de subíndice & Valor almacenado  \\
    \hline
    *(*nums) & nums[0][0]  & 16 \\
    \hline
    *(*nums +1 ) & nums[0][1] &  18\\
    \hline
    *(*nums +2 ) & nums[0][2] & 20\\
    \hline
    *(*(nums+1) ) & nums[1][0] & 25\\
    \hline
    *(*(nums+1) +1 )& nums[1][1] & 26 \\
     \hline
    *(*(nums+1) +2 )& nums[1][2] & 27 \\
    \hline
\end{tabular}

La utilidad de esto se verá cuando se estudie el tema de creación de arreglos dinámicamente.

\end{frame}
\end{document}
